\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}

\newif\ifanswers
\ifdefined\ANSWERS \answerstrue \else \answersfalse \fi

\ifanswers
\title{Algo 701 -- Correction de l'examen}
\else
\title{Algo 701 -- Examen}
\fi
\author{M1 MEEF maths 2022-2023, UGA}
\date{12 décembre 2022 -- Durée: 2h -- Documents non autorisés}

\usepackage         {amsmath}
\usepackage         {booktabs}
\usepackage[french] {babel}
\usepackage         {enumitem}
\usepackage         {fancyhdr}
\usepackage[a4paper]{geometry}
\usepackage         {lastpage}
\usepackage         {mathtools}
\usepackage         {multicol}
\usepackage         {scratch3}
\usepackage         {tabularx}
\usepackage[small]  {titlesec}
\usepackage         {url}
\usepackage         {wrapfig}

\geometry{margin=2.5cm}
\setlist[enumerate]{label=\textbf{\arabic*.}}

\tikzset{line/.style={color=blue,thick},x=4mm,y=4mm}
\setscratch{scale=0.6}
\DeclarePairedDelimiter\len{\lvert}{\rvert}

\pagestyle{fancy}
\fancyhead{}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyfoot[C]{Page \thepage\ sur \pageref{LastPage}}

\ifanswers
\newenvironment{answer}{%
  \begin{quotation}%
    \em\noindent\ignorespaces
}{%
  \end{quotation}%
}
\else
\newenvironment{answer}{%
  \begingroup\setbox0=\vbox\bgroup\hfuzz=20pt\hbadness=10000\relax}{%
  \egroup\endgroup}
\fi

\begin{document}
\maketitle
\thispagestyle{fancy}

\section{Frises en Scratch}
\label{ex:scratch}

\emph{Tiré d'un sujet de brevet: Centres étrangers, série générale, 14 juin 2022.}

\medskip

Un professeur donne à ses élèves les éléments de la
figure~\ref{fig:parallelograme}: un motif en forme de parallélogramme et le
script, en partie rédigé, qui permet de tracer ce motif.
La figure précise le point de départ du lutin, son orientation initiale est
vers la droite.

\begin{figure}[hbp]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[x=0.7mm,y=0.7mm,baseline=(c)]
    \node [left] at (0,0) {Départ $\to$};
    \draw (0,0) -- ++(40,0)
      to node [right] {30 unités} ++(40:30)
      to node [above] {40 unités} ++(-40,0) -- cycle;
    \draw (5,0) arc [radius=5,start angle=0,end angle=40];
    \draw (40,0) ++(40:5) arc [radius=5,start angle=40,end angle=180];
    \node at (10,4) {$40\degres$};
    \draw (current bounding box.south) +(0,-5mm) node (c)
      {Parallélogramme obtenu};
  \end{tikzpicture}\hfil
  \begin{minipage}[b]{.3\textwidth}
    \centering
    \begin{scratch}
      \initmoreblocks{définir \namemoreblocks{motif}}{
        \blockrepeat{répéter \ovalnum{2} fois}{
          \blockmove{avancer de \ovalnum{40}}
          \blockspace[1]
        }
      }
    \end{scratch}
    \\[2ex]
    Script du motif
  \end{minipage}
  \caption{Données de départ pour l'exercice~\ref{ex:scratch}.}
  \label{fig:parallelograme}
\end{figure}

\begin{enumerate}
  \item
    Recopier et compléter le script du motif pour que le bloc \og motif\fg\
    trace le parallélogramme attendu.
\end{enumerate}

Le professeur demande ensuite à ses élèves d'intégrer ce script dans un
programme de leur choix permettant de tracer des figures composées de
plusieurs de ces motifs.
La figure~\ref{fig:programmes} donne deux programmes écrits par des élèves.
On rappelle que \og s'orienter à 90\fg\ signifie que l'on s'oriente vers la droite.

\begin{figure}[tp]
  \centering
  \begin{minipage}[b]{.4\textwidth}
    \centering
    \begin{scratch}[num blocks]
      \blockinit{Quand \selectmenu{flèche droite} est cliqué}
      \blockpen{effacer tout}
      \blockmove{aller à x: \ovalnum{-230} y: \ovalnum{-170}}
      \blockmove{s'orienter à \ovalnum{90} degrés}
      \blockrepeat{répéter \ovalnum{9} fois}
      {\blockpen{stylo en position d'écriture}
        \blockmoreblocks{Motif}
        \blockpen{relever le stylo}
      \blockmove{avancer de \ovalnum{50}}}
    \end{scratch}
    \\[2ex]
    Programme de l'élève A
  \end{minipage}
  \hfil
  \begin{minipage}[b]{.4\textwidth}
    \centering
    \begin{scratch}[num blocks]
      \blockinit{Quand \selectmenu{espace} est cliqué}
      \blockpen{effacer tout}
      \blockmove{aller à x: \ovalnum{0} y: \ovalnum{0}}
      \blockpen{stylo en position d'écriture}
      \blockrepeat{répéter \ovalnum{9} fois}
      {\blockmoreblocks{Motif}
      \blockmove{tourner \turnleft{} de \ovalnum{40} degrés}}
      \blockpen{relever le stylo}
    \end{scratch}
    \\[2ex]
    Programme de l'élève B
  \end{minipage}
  \caption{Programmes produits par les élèves}
  \label{fig:programmes}
\end{figure}

\begin{enumerate}[resume]
  \item Quel évènement permet de lancer le programme de l'élève B ?
  \item Parmi les dessins proposés dans la figure~\ref{fig:figures}, indiquer,
    en justifiant, lequel est obtenu avec le programme de l'élève A et lequel
    est obtenu avec le programme de l'élève B.
\end{enumerate}

\begin{figure}[tp]
  \tikzset{x=0.18mm,y=0.18mm,baseline=(c)}
  \centering
  \begin{tabular}[b]{c}
    \begin{tikzpicture}
      \foreach \x in {-230,-180,...,170}
      \draw (\x,0) -- ++(40,0) -- ++(40:30) -- ++(-40,0) -- cycle;
      \draw (current bounding box.south) +(0,-5mm) node (c) {Figure A};
    \end{tikzpicture}\\[5mm]
    \begin{tikzpicture}
      \foreach \x in {-230,-190,...,90}
      \draw (\x,0) -- ++(40,0) -- ++(40:30) -- ++(-40,0) -- cycle;
      \draw (current bounding box.south) +(0,-5mm) node (c) {Figure B};
    \end{tikzpicture}%
  \end{tabular}\hfil
  \begin{tikzpicture}
    \foreach \a in {0,40,...,320}
    \scoped[rotate=\a]
    \draw (-70:15) -- ++(40,0) -- ++(40:30) -- ++(-40,0) -- cycle;
    \draw (current bounding box.south) +(0,-5mm) node (c) {Figure C};
  \end{tikzpicture}\hfil
  \begin{tikzpicture}
    \foreach \a in {0,40,...,320}
    \scoped[rotate=\a]
    \draw (0,0) -- ++(40,0) -- ++(40:30) -- ++(-40,0) -- cycle;
    \draw (current bounding box.south) +(0,-5mm) node (c) {Figure D};
  \end{tikzpicture}
  \caption{Propositions de figures obtenues avec les programmes des élèves}
  \label{fig:figures}
\end{figure}

\section{Un autre genre de programme}
\tikzset{x=5mm, y=5mm, baseline={(current bounding box.center)}}

\emph{Adapté et étendu à partir d'un sujet de brevet: Amérique du Nord, série
générale, 3 juin 2021.}

\medskip

\begin{wrapfigure}{r}{3cm}
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \foreach \xy/\c in {(0,0)/white,(1,0)/white,(2,0)/white,
      (0,1)/white,(1,1)/white,(2,1)/white,
    (0,2)/white,(1,2)/white,(2,2)/white}
    \draw[fill=\c, shift={\xy}] (0,0) rectangle (1,1);
  \end{tikzpicture}
  %\caption{Forme du tableau}
\end{wrapfigure}

On dispose d'un tableau carré de la forme ci-contre partagé en neuf cases.
Chacune de ces cases est colorée en blanc ou en gris.
Le tableau constitue alors un motif.
Quatre instructions décrites ci-dessous permettent de changer la couleur des
cases.
Pour chaque question de l'exercice on se placera dans une situation initiale
où toutes les cases sont blanches.

Quatre instructions A, B, C et E permettent de changer l'aspect de certaines
cases, lorsqu'on applique ces instructions. 
L'effet des instruction est décrit dans la table~\ref{tab:instructions}.
Dans les exemples donnés, \og Effet de l'instruction\fg\ montre le
résultat de l'instruction sur la grille initiale vierge.
Si une case du motif est déjà grise et qu'une instruction demande de la
griser, alors cette case ne change pas de couleur et reste grise à la suite de
cette instruction.
La table~\ref{tab:exemples} donne quelques exemples.

\begin{table}[bp]
  \centering
  \begin{tabular}{@{}cp{.5\textwidth}c@{}}
    \toprule
    Instruction & Description & Effet de l'instruction
    \\ \midrule
    A &   La case centrale du motif est grisée.  & 
    \begin{tikzpicture}
      \clip (-0.2,-0.2) rectangle (3.2,3.2);
      \foreach \xy/\c in {(0,0)/white,(1,0)/white,(2,0)/white,
        (0,1)/white,(1,1)/gray!50,(2,1)/white,
      (0,2)/white,(1,2)/white,(2,2)/white}
      \draw[fill=\c, shift={\xy}] (0,0) rectangle (1,1);
    \end{tikzpicture}  \\
    B &   Dans le motif, la case en bas à gauche et la case en haut à droite sont grisées. & 
    \begin{tikzpicture}
      \clip (-0.2,-0.2) rectangle (3.2,3.2);
      \foreach \xy/\c in {(0,0)/gray!50,(1,0)/white,(2,0)/white,
        (0,1)/white,(1,1)/white,(2,1)/white,
      (0,2)/white,(1,2)/white,(2,2)/gray!50}
      \draw[fill=\c, shift={\xy}] (0,0) rectangle (1,1);
    \end{tikzpicture}  \\
    C &   Dans le motif, la case médiane à gauche et la case médiane à droite sont grisées. & 
    \begin{tikzpicture}
      \clip (-0.2,-0.2) rectangle (3.2,3.2);
      \foreach \xy/\c in {(0,0)/white,(1,0)/white,(2,0)/white,
        (0,1)/gray!50,(1,1)/white,(2,1)/gray!50,
      (0,2)/white,(1,2)/white,(2,2)/white}
      \draw[fill=\c, shift={\xy}] (0,0) rectangle (1,1);
    \end{tikzpicture}  \\
    E &  Les couleurs du motif sont inversées: les cases blanches deviennent grises et les les cases grises deviennent blanches.&
    \begin{tikzpicture}
      \clip (-0.2,-0.2) rectangle (3.2,3.2);
      \draw[] (0,0) rectangle (3,3) ;
      \node (t) at (1.5,1.5) [text width=1.5cm, align=center] {Inverser\\ les\\ couleurs};
    \end{tikzpicture}  \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \caption{Effet des différents instructions}
  \label{tab:instructions}
\end{table}

\begin{table}
  \centering
  \begin{tabular}{@{}ccc@{}}
    \toprule
    État initial & Programme & État final \\
    \midrule
    \begin{tikzpicture}
      \foreach \xy/\c in {(0,0)/white,(1,0)/white,(2,0)/white,
        (0,1)/white,(1,1)/white,(2,1)/white,
      (0,2)/white,(1,2)/white,(2,2)/white}
      \draw[fill=\c, shift={\xy}] (0,0) rectangle (1,1);
    \end{tikzpicture} & A C &
    \begin{tikzpicture}
      \foreach \xy/\c in {(0,0)/white,(1,0)/white,(2,0)/white,
        (0,1)/gray!50,(1,1)/gray!50,(2,1)/gray!50,
      (0,2)/white,(1,2)/white,(2,2)/white}
      \draw[fill=\c, shift={\xy}] (0,0) rectangle (1,1);
    \end{tikzpicture} \\[1cm]
    \begin{tikzpicture}
      \foreach \xy/\c in {(0,0)/white,(1,0)/white,(2,0)/white,
        (0,1)/white,(1,1)/white,(2,1)/white,
      (0,2)/white,(1,2)/white,(2,2)/white}
      \draw[fill=\c, shift={\xy}] (0,0) rectangle (1,1);
    \end{tikzpicture} & A C E &
    \begin{tikzpicture}
      \foreach \xy/\c in {(0,0)/gray!50,(1,0)/gray!50,(2,0)/gray!50,
        (0,1)/white,(1,1)/white,(2,1)/white,
      (0,2)/gray!50,(1,2)/gray!50,(2,2)/gray!50}
      \draw[fill=\c, shift={\xy}] (0,0) rectangle (1,1);
    \end{tikzpicture} \\[1cm]
    \begin{tikzpicture}
      \foreach \xy/\c in {(0,0)/white,(1,0)/gray!50,(2,0)/white,
        (0,1)/white,(1,1)/gray!50,(2,1)/white,
      (0,2)/white,(1,2)/gray!50,(2,2)/white}
      \draw[fill=\c, shift={\xy}] (0,0) rectangle (1,1);
    \end{tikzpicture} & A B &
    \begin{tikzpicture}
      \foreach \xy/\c in {(0,0)/gray!50,(1,0)/gray!50,(2,0)/white,
        (0,1)/white,(1,1)/gray!50,(2,1)/white,
      (0,2)/white,(1,2)/gray!50,(2,2)/gray!50}
      \draw[fill=\c, shift={\xy}] (0,0) rectangle (1,1);
    \end{tikzpicture} \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \caption{Exemples d'effet de différentes suites d'instructions}
  \label{tab:exemples}
\end{table}

Pour chacune des questions suivantes, on dispose au départ d'un motif dont
toutes les cases sont blanches.

\begin{enumerate}
  \item Représenter le motif obtenu avec la suite d'instructions A B.
  \item Parmi les quatre propositions suivantes, deux propositions permettent
    d'obtenir le motif ci-contre. Lesquelles ?
    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}
        \foreach \xy/\c in {(0,0)/gray!50,(1,0)/gray!50,(2,0)/gray!50,
          (0,1)/white,(1,1)/gray!50,(2,1)/white,
        (0,2)/gray!50,(1,2)/gray!50,(2,2)/gray!50}
        \draw[fill=\c, shift={\xy}] (0,0) rectangle (1,1);
      \end{tikzpicture}  
      \hfil
      \begin{tabular}{ll}
        Proposition 1: & A B C \\
        Proposition 3: & B C E C \\
        Proposition 2: & C E \\
        Proposition 4: & C A E A
      \end{tabular}
    \end{center}
  \item Donner une suite d'instructions qui permet d'obtenir ce motif:
    \begin{tikzpicture}
      \foreach \xy/\c in {(0,0)/white,(1,0)/gray!50,(2,0)/gray!50,
        (0,1)/gray!50,(1,1)/white,(2,1)/gray!50,
      (0,2)/gray!50,(1,2)/gray!50,(2,2)/white}
      \draw[fill=\c, shift={\xy}] (0,0) rectangle (1,1);
    \end{tikzpicture}
  \item Déterminer un motif que l'on ne peut pas obtenir avec ces instructions
    à partir d'un motif entièrement blanc.
  \item Combien de motifs différents peut-on atteindre?
\end{enumerate}

\section{Recherche d'un élément majoritaire}

Étant donnée une liste $L$ de $n$ éléments (dont certains peuvent apparaître
plusieurs fois), le problème de l'élément majoritaire consiste à déterminer
s'il existe un élément dont le nombre d'occurrences (c'est-à-dire le nombre de
fois où il apparaît dans $L$) est strictement plus grand que $n/2$.
Quelques exemples:
\begin{itemize}
  \item La liste $[8,9,9,6,5,9,3,9,8,9,9]$ a un élément majoritaire: $9$.
  \item La liste $[7,5,9,6,1,4,7,5,7,8]$ n'a pas d'élément majoritaire.
  \item La liste $[3,5,5,3,5,3,3,5]$ n'a pas d'élément majoritaire.
\end{itemize}
Dans cet exercice, on étudie différents algorithmes pour déterminer si une
liste a un élément majoritaire, et le donner si c'est le cas.
Ces algorithmes vont donc prendre en entrée une liste $L$ et renvoyer soit un
élément majoritaire, soit l'information qu'il n'y en a pas.
Dans tous les cas, l'opération de base consistera à comparer des éléments
entre eux pour déterminer s'ils sont égaux (on ne fera pas d'opérations sur
les valeurs, ni de tri).

On fixe quelques notations, pour une liste $L$:
\begin{itemize}
  \item on note $\len{L}$ le nombre d'éléments de $L$,
  \item on note $L[i]$ l'élément de rang $i$, pour $0\leq i\leq\len{L}-1$,
  \item on note $L[i:j]$ la sous-liste de $L$ comportant les éléments de
    d'indices $i$ inclus à $j$ exclu.
\end{itemize}

\medskip\noindent
On commence par établir un algorithme simple.
\begin{enumerate}
  \item
    Écrire un algorithme qui, étant donnés une liste $L$ et une valeur $v$,
    compte le nombre d'occurrences de $v$ dans $L$.
  \item
    Écrire un algorithme qui résout le problème de l'élément majoritaire de
    façon \og naïve\fg, c'est-à-dire en considérant chaque valeur l'une après
    l'autre en comptant son nombre d'occurrences.
  \item
    Combien cet algorithme peut-il faire de comparaisons, dans le pire des
    cas?
\end{enumerate}
On étudie maintenant une méthode récursive selon l'approche \og diviser pour
régner\fg.
On commence par diviser la liste $L$ en deux sous-listes $L_1$ et $L_2$ de
même taille, peu importe comment (l'ordre des éléments n'a pas d'importance).
Si $L$ est de longueur impaire, on met un élément de plus dans $L_1$ que dans
$L_2$.
\begin{enumerate}[resume]
  \item
    Montrer qu'un élément qui n'est majoritaire ni dans $L_1$ ni dans
    $L_2$ ne peut pas être majoritaire dans $L$.
  \item
    En déduire un algorithme pour le calcul d'un élément majoritaire en
    complétant la trame suivante (ou pourra appeler l'algorithme qui compte le
    nombre d'occurrences d'une valeur):
    \begin{tabbing}
      Algorithme \emph{majoritaire-récursif}: \\
      \qquad\= Si $\len{L}=0$ alors renvoyer \dots \\
      \> Si $\len{L}=1$ alors renvoyer \ldots \\
      \> $L_1 \leftarrow \ldots$ \\
      \> Chercher un élément majoritaire dans $L_1$ avec
      \emph{majoritaire-récursif}. \\
      \> Si un élément majoritaire $x$ est trouvé, alors \\
      \>\qquad\= \dots \\
      \> sinon \\
      \>\> $L_2 \leftarrow \ldots$ \\
      \>\> chercher un élément majoritaire dans $L_2$ avec
      \emph{majoritaire-récursif}. \\
      \>\> Si un élément majoritaire $y$ est trouvé, alors \\
      \>\>\qquad\= \dots \\
      \>\> sinon \\
      \>\>\> \dots
    \end{tabbing}
\end{enumerate}
On admettra que cet algorithme fait un nombre de comparaisons de l'ordre de
$n\,\log n$, où $n$ est le nombre d'éléments de $L$.

Pour finir, on étudie un algorithme qui permet de résoudre le
problème avec une complexité optimale.
L'algorithme utilise deux listes auxiliaire $C$ et $E$ peut s'écrire de la
façon suivante:
\begin{tabbing}
  \qquad\= $C \leftarrow [\;]$ \\
  \> $E \leftarrow [\;]$ \\
  \> Pour chaque $x$ dans $L$, \\
  \>\qquad\= si $\len{E}>0$ et $E\bigl[\len{E}-1\bigr]=x$, alors \\
  \>\>\qquad\= ajouter $x$ à la fin de $C$ \\
  \>\> sinon \\
  \>\>\> ajouter $x$ à la fin de $E$, \\
  \>\>\> si $\len{C}>0$, enlever un élément de $C$ et l'ajouter à la fin de $E$. \\
  \> $m \leftarrow E\bigl[\len{E}-1\bigr]$ \\
  \> $c \leftarrow \text{nombre d'occurrences de $m$ dans $E+C$}$ \\
  \> si $c > n/2$,
  \= alors répondre que $m$ est élément majoritaire, \\
  \>\> sinon répondre qu'il n'y a pas d'élément majoritaire.
\end{tabbing}
On commence par prouver que l'algorithme est correct.
\begin{enumerate}[resume]
  \item Montrer par récurrence qu'à la fin de chaque itération de la
    boucle, tous les éléments de $E$ sont égaux au dernier élément de $E$.
  \item Montrer que deux éléments consécutifs dans $E$ sont toujours
    distincts.
  \item En déduire que seule le dernier élément de $E$ en fin de boucle
    peut être majoritaire.
\end{enumerate}
On finit par s'intéresser à la complexité de l'algorithme.
\begin{enumerate}[resume]
\item
  Déterminer combien de comparaisons fait cet algorithme en fonction de la
  taille de la liste $L$.
\item
  Justifier qu'il ne peut pas exister d'algorithme significativement
  plus efficace.
\end{enumerate}

\end{document}
